【長文回覆質疑】點解用chinazi真係有問題

轉自 石賈墨 fb

【回應返我呼籲停用『赤納粹』比喻所引起嘅疑問】

我知道，呼籲停用『赤納粹』嘅講法，一定會引起爭議，不過我都照講，俾人插都咁話。

有人話我唔回應，話我走住嚟屌，我自己無呢個意思，不過有營養嘅討論，要啲時間消化同寫咁解。

我喺度希望可以再針對返回應我呼籲嘅意見，疑問，等大家明白我點解會咁講。

最後，我唔想重演『機場道歉』嘅爭議，你地睇完我點講之後，自己決定用唔用『赤納粹』。兄弟爬山，各有各做。屌人係唔駛本的，但係落手落腳做就唔係人人都做得到，如果睇完都覺得我係『維穩』，『五毛』，『左膠』，呢啲稱呼，我唔介意啃咗佢，你地屌得開心就可以。無所謂，我會喺德國呢邊繼續努力。

首先，我想講一下提出呼籲嘅成個來龍去脈。

六月，個運動仲係叫『反送中』嘅時候，我以為最多淨係食下花生，但嗰時我就已經有諗，到底我可以做啲咩，可以幫到手。

一開始，我係翻譯啲德文媒體咁大把，等香港人可以理解一下德國媒體點樣睇呢場喺香港發生嘅運動。之後，我喺機緣巧合嘅情況下，參與咗G20團隊三次登報嘅行動，第一次趕頭趕命，自己落咗ViSdP個名，之後嘅參與就越嚟越多。

我嘅職責係幫手做德國登報行動嘅聯絡人，聯絡報館，而因為ViSdP焗住出咗嗰名，所以就做咗少量有披露自己身份嘅G20團隊成員，咁反正我都黃咗囉，我就有接受德國傳媒嘅訪問，主要係想redirect返啲注意力，去啲我認為重要嘅議題度。因為呢幾次登報行動，所以我自己關注多咗德國媒體，同好多記者都有聯絡，開始想知道德國呢邊點討論呢個議題。

依家，我已經將成個Vision放咗喺嚟緊嘅三年度。如果大家有跟開我寫嘅嘢，知道我嚟緊會搞一個e.V.，幫返呢邊香港人手先，亦都打算做一個行動上嘅轉型，不過呢個係後話，到時候我先同大家講。

尤其係最後一次嘅登報計劃，我花咗好多時間落去睇德國嘅報導，都叫對德國人睇呢場運動嘅睇法，有少少了解，亦都有同身邊嘅德國人，傳媒人有討論，大家都係得一個目的，就係希望可以用某啲方法，令到德國可以有所行動，向香港同內地施壓（點做我嚟緊會講）。

我一早就見到『赤納粹』呢個字，其實唔多妥當，本來都想講下自己睇法。余杰本《納粹中國》，我無睇過，到底佢點比較，我唔清楚。但呢個字喺香港流通，覺得唔會上到檯，我都認為無咩問題。

直到之前瑞士有報過一次『赤納粹』嘅比喻，雖然都係一句起兩句止，但之後就收到好多媒體人，德國人嘅『查詢』，想知道點解會有呢個比喻。佢地嘅疑惑，其實背後潛台詞就係：『台灣有學生玩過，內地有遊客玩過，估唔到連香港人都鐘意咁玩。』

你想我點答佢？

我唔係讀歷史，唔係讀政治，但如果你想知道，點解部分德國人會咁唔鐘意呢個比較，之前留言，有一個好好嘅比喻：『依家我見到有義士俾黑警射傷，我好傷心呀！直頭好似你上年老母生Cancer死咗嘅時候咁傷心。#死老母咁傷心』

如果你係死老母嘅嗰位朋友，仲會唔會話：『你嘅比喻真係好精闢呀！我好清楚理解到你係有幾傷心！支持你！』唔會，正常人都唔會。正常人都expect對話入面，每個人都會尊重悲痛嘅過去，盡量唔會提起呢一段歷史。

用返同樣道理，你用呢個比喻都唔係話唔得，但係你要用落一個Context度：『上年你傷心到喊到爆，唉，依家我終於體會到你舊年失去親人嘅痛苦，希望你可以安慰下我啦。』我絕對唔反對香港人攞黑警『曱甴』論嚟講，唔反對網上面對比Gestapo同黑警嘅圖片，呢啲有Context，局部嘅比較，係做到大家想做嘅效果：話俾人知，香港警察，中共，有幾邪惡。

但係我嘅言論一出，好多人就認為：『佢叫人唔好用赤納粹，即係覺得中共唔夠邪惡，即係幫中共塗脂抹粉。』你要咁諗，我無辦法。我知道新疆維吾爾族，西藏發生緊咩事，中共七十年以來殘害過幾多中國人，我都算叫知道。呢度有一個觀點我想提出：技術上比較納粹德國所做成嘅死亡人數，同中共殘害過嘅人頭，係無意思的。納粹德國所引起嘅係世界大戰，係實實在在嘅戰爭，係一場涉及幾十個國家嘅浩劫，成個歐洲，幾多個人係經歷過納粹德國所帶嚟嘅毀滅，對於歐洲人嚟講，納粹嘅歷史，唔係一啲可以用嚟隨意比較嘅題目。我咁講，唔係話新疆維吾爾族所受到嘅逼害『唔夠慘』，但係有無必要用呢種我上面講，所謂嘅『死老母』比喻嚟講呢？局部嚟講，你都可以講話中共搞『集中營』，但係推『赤納粹』，直接俾『中共=納粹』呢個信息出嚟，唔係人人都buy㗎！

退後一步嚟講，就算你嘅比喻真係技術上十分吻合，但係，比喻精闢係無獎囉㗎。你硬係要比較，咪好似gphone咁，話香港係新柏林，當其時DDR都係監控人民，高壓統治，但最後週一示威間接導致政權倒台，比喻貼切得嚟最後結果又夠正面，呢啲比較，唔會得罪到人，咪可以放心做囉。

『咁你都係怕得罪人啫！怕你就唔講，唔通啲藍絲同共狗話唔鐘意乜乜物物，你又唔講啦喎！』我怕唔怕得罪，最重要睇個人對我有嚟講有幾重要。深藍講咩，做咩，對於爭取我地嘅目標，完全無關痛癢，我唔怕得罪。得罪人可以，但係真係要睇下有咩回報。十月一TAZ登報，我同報館嘅廣告負責人聯絡，睇完我地寫嗰篇文，佢話：『你ViSdP個名寫得清楚啲喎，到時我買蛋糕去探你監，都可以搵到你呀嘛。』兩個負責寫文嘅德國人，都幾次提醒我，要小心啲講法。尤其係八三一太子站傷亡人數同自殺案件掛鉤，根本未有官方渠道確定，我自己諗過幾次，到底寫唔寫好，大佬我出ViSdP㗎，如果有啲咩喺德國嘅愛國同胞一個唔鐘意，話我散播不實言論，搵律師告我，我個名放得喺ViSdP後面，係我一個人啃㗎！但係我都要照講，係因為呢一個觀點，德國媒體真係無講，而我又覺得真係好重要，等啲德國嘅人道機構都可以關注八三一，Amnesty已經出咗報告，其他機構可唔可以添食呢？我唔知，但我講咗先，話我言論不實的話，就不妨去查證一下。惹火嘅言論，我唔怕講，最怕係講完之後，倒自己米咋。

『有無問過德國人？德國人點睇赤納粹呢個字？我認識嘅德國人（老公，朋友等等），佢地都好讚成用呢個比喻！網上啲人都鬧認字特警係Grammar Nazi啦！』

我無可能代表曬所有德國人，呢樣嘢喺我之前寫嘅文入面，已經強調咗好多次。不過我照答：我有問過，人數唔少。而且當中係有人贊成用赤納粹嚟比較的。

咁點解你都要反對用呢個字？

因為，每個國家都有自己嘅框架，有一套政治語言，如果要爭奪話語權，唔係話大聲就得，而係要用呢套政治語言嚟講說話。

睇返話唔介意講赤納粹嘅德國朋友，都係年紀比較輕嘅人，佢地同二戰近乎斷絕接觸（戰後第三代，最多聽下屋企爺爺嫲嫲講故仔嘅朋友），當然無咁敏感，對於香港中國嘅局勢又比較理解，所以都無咩所謂。但係依家政治體制入面嘅人，仲係戰後第二代，父母經歷過二戰，自己又有經歷過東西德，對於呢啲比較，自然敏感好多，唔識『政治語言』，都唔會入到個體制入面。媒體人就更加唔需要講，佢地講嘢就更加精準，清楚知道『政治語言』嘅重要性。你搵啲網絡上嘅例子俾我，有咩價值？

你見德國啲政客有陣時好似成日講廢話咁，支持香港，好似講得好悶，得三幅皮，你以為特登㗎咩？廚師煮飯，識煮嘅，調味料唔會落得多，好多時候都係三幾樣，係點樣配搭組合煮得好食，先係有功架嘅地方。講『自由』，『民主』，『人權』，『反極權』呢啲嘢，啲德國人先容易入口，之後先可以一步一步咁帶落去講。你依家一嚟就講『赤納粹』，呢個講法，真係成羹蝦醬咁撻落嚟，你就覺得好有鮮味，啲鬼佬聞到係覺得好腥㗎！

咩都唔好做啦
俾你質疑多兩次運動就散

有朋友有疑問，但係問得高汁，我想喺度提提：佢見到好多德國人都有用納粹嚟做比喻，比如話用嚟講AfD，而且有部分都有公開展示打咗交叉嘅Hakenkreuz，咁唔係代表呢個比較無問題咩？

係，德國本土，都偶有納粹比較，但係左翼咁做，其實都會惹起反感。德國人左翼反AfD，都係會扣Rechtsextremismus帽子，但其實分類上，佢地係Rechtspopulismus。呢個係大路，放得上檯，用『政治語言』嘅鬧法。咁你話，Rechtsextremismus，其實就係納粹啦。係，但係前者係政治語言，後者唔係，真係嘢嘢都講納粹，係極左先會咁做，而且你講到要去到NPD呢啲政黨，喺一個有限嘅框架入面，用納粹嚟鞭佢先叫安全。

如果要德國政界聽到我地講嘢，就係要用呢套語言嚟講，你可能覺得好左膠，可能你覺得唔夠爆。你啱，係好左膠的。我仲記得上次Bundestagswahl玩Wahl-O-Mat，有一條問題，問話學校應唔應該用Holocaust嚟做Erinnerungskultur嘅核心。我一個香港人，唔需要有咩歷史包袱，咁梗係話唔需要再講啦。不過呢個位連AfD都唔敢郁呀！佢地夠右啦掛，但係都唔敢反呢樣嘢。

你話我左膠，其實我唔係，不過事實擺在眼前：德國人係左膠。人地唔左，都唔會收難民，仲有香港人黃台仰李東昇，仲有劉霞艾神呀。成日話『共產黨最開心』，德國唔左膠橫行，唔肯收黃李，邊個最開心呀？我左膠？我不知幾想德國人膠多兩錢呀！

去到呢個位，又有人講『德國，歐盟做過啲咩？佢地都無撚用！搵美國仲好！』我絕對認同大家話『自己香港自己救』，唔可以假手於人。但係你叫『赤納粹』，喺香港又可以起到咩作用？有人話留言話，我地係表達自己感受，唔係要德國認同同情。咁你直接認你地自己圍爐打飛機咪算囉！如果我地香港人喺呢邊可以爭取到啲咩，一定係要落手落腳做，爭取媒體支持，改變返德國人對香港嘅認知，等政黨對香港支持增加（或者增加支持香港嘅政黨力量）。

咁講好遙遠，等我幫大家溫返書先：

EU Parl有做Resolution，雖然最後嘅結論係無約束力，不過起碼喺EU度落咗個定論先。最後係呼籲全部EU國家唔好賣武器俾香港警察呀…
動議呢個Resolution嘅MEP，叫Reinhard Bütikofer，德國人，Grüne。

Margarete Bause，德國MP，Grüne。去咗慕尼黑支持香港人嘅集會。佢曾經想跟代表團去中國，但被拒入境。佢都有份逼德國政府披露中國國安喺德國嘅活動，話俾全世界知道，中國係有情報人員監視呢邊嘅香港活躍人士，要求德國政府遞解呢啲人出境。

Andreas Wolter，科隆市長，Grüne。接見過香港人，討論過點樣可以幫香港人（例如話想過嚟旅行嘅義士），表明支持香港民主運動。

Gyde Jensen，MP，德國人權事務委員會主席，FDP，做過聲明，表明支持香港示威者，並且提出，如果香港通過逃犯條例，必定要求德國修改同香港嘅引渡安排。

Christian Lindner，MP，FDP大粒佬。本來對中國有過美好想像，但係自從去咗香港見咗民主派嘅人，再返大陸畀人噴之後，就開行復仇Turbo，FDP旗下青年人政治組織搞過聲援香港集會，鬧過默姨姨點解唔親自接見gphone，鬧過Siemens大佬Kaeser掛住做生意，連社會信用評級都唔理。

Heiko Maas，德國AA Minister，SPD底。見過gphone，之後外交部真係開『吹風會』，SPD之後都反擊。

當然，大佬係CDU，呢個真係一座難移嘅大山，無奈CDU真係最大粒，入面個個人都食中共條水，點會肯翻檯。

你見到，凈係Grüne呢個左膠政黨，可以做到幾多嘢？

呢個表，唔夠長，我地呢邊嘅香港人，做得幾多得幾多。一時三刻，我地改變唔到啲咩，只能夠喺德國左膠框架入面，步步為營咁前進。但係你地有無諗過，做呢樣嘢係幾難，係幾需要深耕細作？一粒老鼠屎，壞了一鍋粥，點解硬要講赤納粹，要冒呢個險呢？

大家可能習慣咗無民主嘅抗爭，但係喺德國，票唔係屌返嚟㗎。你唔做媒體，唔做德國民意，唔放香港呢個議題入去Bundestag，點樣可以令德國『賀佢老母』呢？Bundestag夠人頭，『支助』中共幾十億，係咪可以考慮收皮先？我啱啱呢邊先收到E-Mail，有人想搵我分享一下，因為呢度附近有一個城堡，有中國買家準備買入，當地居民反對，但係唔知道點樣同人講佢地嘅擔憂。機場呀，公司呀，依家中國大手大手買，紅色資本流緊入嚟㗎啦，仲有華為5G呀，會唔會出個收購限制先？林鄭個仔嚟讀哲學，有無Magnitsky俾佢嘆下呀？全部嘢，都係要用套政治語言嚟慢慢講，等德國政治主流變成反共先有得做。

你地咪叫『赤納粹』囉，比喻精闢啦，一語道破中共邪惡面目啦…但係你破壞咗香港人喺德國大眾心目中嘅形象，turn off咗德國人對香港人嘅美好想像。就係幫我地倒米，其他國家我唔敢講，德國一定係。

共產黨最開心？用多幾次赤納粹呢個比喻啦，邊個開心呀？
呢邊嘅香港人，花咗幾多時間搞登報，花咗幾多人力物力搞展覽，花咗幾多心機聯絡唔同嘅政治人物。依家我叫大家唔好用『赤納粹』比較，費事倒米，你地啲淨係識圍爐打飛機嘅契弟，就話我玩膠，維穩，話我係五毛？

如果我要批評的話，只能夠講，你地搵到個精闢獨到嘅比喻，圍爐打飛機，無話唔得，但係如果你地打到周圍都係，我踩到出句聲，你地諗一諗再屌，得唔得呢？我唔會話你地維穩，五毛，露底，但係你地真係唔好認為搵到個咩神來之筆，唔想你地用就要鬧，咁樣你地同啲盲毛有咩分別？鬧我嘅，我知道都係兄弟，但係各有各做，我話聲你知，諒解下我好唔好？

當然，打飛機打到上腦，都未叫做係主流。最後，我針對返大家嘅疑問，俾多少少個人見解。

加『反』，標誌上面打叉，會唔會就可以？
客觀上嚟講，一定會係好啲，但係爭議都係有。

德國人都有拍過電影，納粹點會完全唔講得？
無話唔講得，係睇你點講。所有藝術範疇嘅展示，都係例外。但係有例外唔代表呢個標誌同講法就無爭議。

咁我應該用咩字眼去形容中共？
大把。極權，法西斯，暴政，獨裁，乜都得，唔好玩納粹就可以。
攬炒巴就用『抗極權』取代『赤納粹』嚟做Rally嘅主題。攬炒巴點解唔用，有佢原因，我相信佢睇得通透過我。我覺得唔需要特登搵一個字嚟比喻。希特拉，納粹惡行，contextual嘅比較，無問題，但係唔好用一兩個單純而危險嘅字眼嚟套落去，否則又會做到『好似你死老母嗰時咁慘』嘅效果。

要講嘅係咁多，睇完都仲要用赤納粹，歡迎。大家都係各有各做，有人要倒米，我都係要繼續做，無辦法。

有批評先有進步

自推五次無用

應該咁講，成個西歐得德國婆娘對中國有好感，唔好對左膠有期望

push

唔好旨意班鬼佬出力啦
你就晒班鬼都唔會贏

你睇委內瑞拉

問題係用chinazi呢個字本身都唔算出力嘅一種
一來對宣傳無幫助
二來又可能推走潛在盟友
何必？
同埋德國政黨係有幫香港發聲

// 我絕對認同大家話『自己香港自己救』，唔可以假手於人。但係你叫『赤納粹』，喺香港又可以起到咩作用？有人話留言話，我地係表達自己感受，唔係要德國認同同情。咁你直接認你地自己圍爐打飛機咪算囉！如果我地香港人喺呢邊可以爭取到啲咩，一定係要落手落腳做，爭取媒體支持，改變返德國人對香港嘅認知，等政黨對香港支持增加（或者增加支持香港嘅政黨力量）。//

理由？

咁撚大個集中營 + organ harvest都唔nazi?

你有無睇篇文

// 但係我嘅言論一出，好多人就認為：『佢叫人唔好用赤納粹，即係覺得中共唔夠邪惡，即係幫中共塗脂抹粉。』你要咁諗，我無辦法。我知道新疆維吾爾族，西藏發生緊咩事，中共七十年以來殘害過幾多中國人，我都算叫知道。呢度有一個觀點我想提出：技術上比較納粹德國所做成嘅死亡人數，同中共殘害過嘅人頭，係無意思的。納粹德國所引起嘅係世界大戰，係實實在在嘅戰爭，係一場涉及幾十個國家嘅浩劫，成個歐洲，幾多個人係經歷過納粹德國所帶嚟嘅毀滅，對於歐洲人嚟講，納粹嘅歷史，唔係一啲可以用嚟隨意比較嘅題目。我咁講，唔係話新疆維吾爾族所受到嘅逼害『唔夠慘』，但係有無必要用呢種我上面講，所謂嘅『死老母』比喻嚟講呢？局部嚟講，你都可以講話中共搞『集中營』，但係推『赤納粹』，直接俾『中共=納粹』呢個信息出嚟，唔係人人都buy㗎！//

chinazi +1

結論係納粹極權主義重來，而德國有人不願面對

蒙著耳朵，那裡那天不再聽到在呼號的人

掩耳盜鈴

推

本身同意用，但係睇到呢段又講得幾啱：
『依家我見到有義士俾黑警射傷，我好傷心呀！直頭好似你上年老母生Cancer死咗嘅時候咁傷心。#死老母咁傷心』

其實唔用Chinazi 啲外國人都會支持我地架啦，但如果用咗反而趕客就不如唔好用

推，btw 話法西斯 意大利會唔會又唔中意

推 樓主係德國 應該比我呢啲明發生咩事

on9
#死老母咁傷心

// 但係我嘅言論一出，好多人就認為：『佢叫人唔好用赤納粹，即係覺得中共唔夠邪惡，即係幫中共塗脂抹粉。』你要咁諗，我無辦法。我知道新疆維吾爾族，西藏發生緊咩事，中共七十年以來殘害過幾多中國人，我都算叫知道。呢度有一個觀點我想提出：技術上比較納粹德國所做成嘅死亡人數，同中共殘害過嘅人頭，係無意思的。納粹德國所引起嘅係世界大戰，係實實在在嘅戰爭，係一場涉及幾十個國家嘅浩劫，成個歐洲，幾多個人係經歷過納粹德國所帶嚟嘅毀滅，對於歐洲人嚟講，納粹嘅歷史，唔係一啲可以用嚟隨意比較嘅題目。我咁講，唔係話新疆維吾爾族所受到嘅逼害『唔夠慘』，但係有無必要用呢種我上面講，所謂嘅『死老母』比喻嚟講呢？局部嚟講，你都可以講話中共搞『集中營』，但係推『赤納粹』，直接俾『中共=納粹』呢個信息出嚟，唔係人人都buy㗎！//

tui

法西斯其實唔只指意大利嘅法西斯政權
政治學裡面 比較唔同地區嘅法西斯政權嘅研究 係一門顯學

我都係轉載其他人嘅fb post
不過個作者之前有分幫手G20響德國登報
應該可信

同意 推

一定冇Nazi咁敏感先

納粹主義符號喺歐美國家既不受歡迎程度同香港黑警差唔多, 都係終極過街老鼠級, 所以真係要三思

我真係有睇晒樓主篇文，講真我覺得大家喺香港鳩噏有用/冇用 都唔會有力得過攬炒巴/樓主 喺國外親身既所見所聞

我想問既係，你話就德國而言，要sell 條橋入屋就唔好咁重料 一提就提chinazi，我明白個考量

咁如果放到其他國家，例如英美，chinazi 會唔會係有效地令佢地明白中共既威脅呢？

我諗大家雖然用左chinazi 呢個說法，但暫時主力要爭取既係英美支持(?), 所以德國既諗法就priority 後少少(而且根本唔熟悉)

一句講曬
比喻精闢唔會加分
做人無公關食得屎

德國人點諗唔理得咁多
重點係呢個字會唔會傷害到中共
會唔會引到多d人去了解中共做緊乜野傷天害理嘅事

知你喺德國生活 知你識德文 知你好care德國人點諗
但係我關心場運動成效多過某d德國人 包括你本人嘅弱小心靈

德國從來唔係主戰場
公關? wfc

如果講到美國的話
我記得之前AOC用納粹集中營比喻美國拘留非法移民嘅detaining centre
都係有爭議（雖然 in that case我係見到有左翼認同）

正如篇文所講
唔係要反對所有中共同納粹惡行之間嘅比較
而係要be specific，講清楚context
唔好將nazi單純作為負面詞彙咁用
每次用 都應該係針對一個特定行為去比較

咁講會唔會清楚啲

Chinazi 唔係因為offensive而唔好用
而係CCP已經比Nazi更加惡毒
同埋Nazi已經被用到爛 聽落已經無乜效果

文字應該簡潔精準 D... 篇文咁長都寫得唔清楚 chinazi 個問題...

作者意思係咪認為德國人未覺得或者未 buy 中共 = 納粹，因為納粹係一個更深入複雜巨大概念？ 所以應該慢慢 sell 而唔好用 chinazi 呢個 term？

不，佢意思係 chinazi 會勾起人地不願提起既回憶，反而會搞到我地想講既議題被拒諸門外

其實係粒字既問題，唔係中共是否同納綷一樣醜惡既問題

第一
答案係唔會傷害到中共你屌共黨死清光、chinazi又好
佢真係WFC

第二
篇文講明
絕對支持你直接講中共做緊乜野傷天害理嘅事
但係Chinazi呢個比喻根本起唔到呢個效果

睇完篇文，我都係覺得好似係德國佬自己玻璃心，唔肯正視中國=納粹嘅問題同對未來嘅影響

推推推

exactly
都係嗰個比喻
『依家我見到有義士俾黑警射傷，我好傷心呀！直頭好似你上年老母生Cancer死咗嘅時候咁傷心。#死老母咁傷心』

唔係「義士俾黑警射傷」唔值得傷心
而係用其他人死老母去比喻
本身就有問題（offensive又好乜都好）

同意，推。

應該係話

納粹呢隻字
由於歷史緣故
響德國（乃至歐美）嘅語境入面
對於依家政壇入面嗰一個輩份嘅人黎講
係taboo

中共惡行有無超越納粹程度係一回事
但係唔應該挪用「納粹」作為單純負面標籤

唔能夠話係玻璃心
正如你用其他人死老母 黎度比喻自己有幾傷心
可能你真係好傷心，可能好貼切
但係其他人依然會感到不快㗎嘛

其他人點面對自己「死老母」係一回事
我地遣詞用字又另一回事

何況納粹問題響德國嚴重過死老母千百倍
單係猶太人就死左六百萬人

依家我地見到黑警射傷一個義士 都會感到悲憤
但係納粹嗰陣時，係講緊係街上面見到猶太人就隨意射殺 不計其數

巴打好有心機打哂成篇野
希望會有多d人睇到。你有無share去define ChiNazi 個term既tg到?
其實國際政治既野真係好難玩同埋要好小心。

// 何況納粹問題響德國嚴重過死老母千百倍
單係猶太人就死左六百萬人

依家我地見到黑警射傷一個義士 都會感到悲憤
但係納粹嗰陣時，係講緊係街上面見到猶太人就任意射殺 不計其數//

呢個已經唔係理性比較是否貼切嘅問題
而係體諒人地嘅痛苦，唔好單純挪用人地嘅歷史做政治標籤嘅問題
尤其是講緊依家政壇嘅人輩份上係戰後第二代
對納粹記憶歷久尤新

有無tg

你個比喻有問題

而家係你老母上年生cancer死完，而家我老母開始屙血有症狀，甚至而家到你自己都開始暴瘦咳血
所以要alart大家正視呢個問題，例如搵出病源、醫治
而唔係話大家唔好提，D病會自己好？

你咪試下返大陸屌佢囉
中共只係圍牆內維持緊一個強國形象
國際間名聲根本諸多撻伐 buy佢嘅國家都係用錢買
依家正正需要一個Catchy嘅花名笑9佢 落9佢面
係人都知中共要面 Chinazi再好不過

仲有 呢個世界唔係咁運作
我直接講中共做緊嘅事 一匹布咁長 搵鬼聽?
一個口號 一個花名 一個比喻 從來都係gimmick 亦非常有效

講到尾你都係放不下你個德國情意結
驚hurt到你德國人嘅弱小心靈
你抽一抽身 心態上唔好再圍住德國去諗呢場運動
都係嗰句啦 德國唔係主戰場 佢地點諗WTC

所以篇文都有講
針對特定嘅政策比較無問題
就好似比較兩個人嘅病徵咁
重點係context

反對嘅係用chinazi作為一個buzzword 去批評中共

我又唔覺得個比喻有幾中
如果係都要用老母生cancer死黎講既話
個意思應該係

你老母就生cancer死嘅
而家我老母都生緊
呢個cancer仲可能會傳染埋俾大家嘅老母
大家可唔可以幫手做化療

集中營都唔撚係nazi？
宜家香港就係全球抗共 反chinazi第一戰線

fuck chinazi

問題在於chinazi呢個gimmick對於target audience黎講
係倒米呢

同埋你撻伐
都唔好用其他人嘅創傷做你撻伐嘅工具啊
落中共面 當然係好事
但係遊說外國先係首要目標
而每一個歐美國家嘅議會都唔能夠放棄，我地無放棄嘅本錢

假如德國上一輩政治家真係對Chinazi呢個字反感（你所謂嘅弱小心靈）
咪唔好用囉
依家係我地有求於人
反正用黎都係逞口舌之快
用之無益，棄之不惜，何不棄之？

咁嘅話你就要講下你老母點生法
同埋點樣傳染畀人
同埋我地依家點治療
而唔係直接「我老母好似你老母咁生cancer啊」咁調侃諷刺

正如篇文都講
比較要針對specific嘅惡行比較
而唔好將nazi作為buzzword咁用
而事實上依家好多塗鴉都係就咁塗Chinazi就算，而唔係focus返去中共惡行

無睇篇文？

你嘅target audience只係你心繫嘅德國人
我地嘅target audience係所有文明國家嘅人
我話你一直圍住德國轉 你都唔肯醒
連你表示用Chinazi無益 論點都係佢對德國人帶來傷害
唉

// 去到呢個位，又有人講『德國，歐盟做過啲咩？佢地都無撚用！搵美國仲好！』我絕對認同大家話『自己香港自己救』，唔可以假手於人。但係你叫『赤納粹』，喺香港又可以起到咩作用？有人話留言話，我地係表達自己感受，唔係要德國認同同情。咁你直接認你地自己圍爐打飛機咪算囉！如果我地香港人喺呢邊可以爭取到啲咩，一定係要落手落腳做，爭取媒體支持，改變返德國人對香港嘅認知，等政黨對香港支持增加（或者增加支持香港嘅政黨力量）。

咁講好遙遠，等我幫大家溫返書先：

EU Parl有做Resolution，雖然最後嘅結論係無約束力，不過起碼喺EU度落咗個定論先。最後係呼籲全部EU國家唔好賣武器俾香港警察呀…
動議呢個Resolution嘅MEP，叫Reinhard Bütikofer，德國人，Grüne。

Margarete Bause，德國MP，Grüne。去咗慕尼黑支持香港人嘅集會。佢曾經想跟代表團去中國，但被拒入境。佢都有份逼德國政府披露中國國安喺德國嘅活動，話俾全世界知道，中國係有情報人員監視呢邊嘅香港活躍人士，要求德國政府遞解呢啲人出境。

Andreas Wolter，科隆市長，Grüne。接見過香港人，討論過點樣可以幫香港人（例如話想過嚟旅行嘅義士），表明支持香港民主運動。

Gyde Jensen，MP，德國人權事務委員會主席，FDP，做過聲明，表明支持香港示威者，並且提出，如果香港通過逃犯條例，必定要求德國修改同香港嘅引渡安排。

Christian Lindner，MP，FDP大粒佬。本來對中國有過美好想像，但係自從去咗香港見咗民主派嘅人，再返大陸畀人噴之後，就開行復仇Turbo，FDP旗下青年人政治組織搞過聲援香港集會，鬧過默姨姨點解唔親自接見gphone，鬧過Siemens大佬Kaeser掛住做生意，連社會信用評級都唔理。

Heiko Maas，德國AA Minister，SPD底。見過gphone，之後外交部真係開『吹風會』，SPD之後都反擊。

當然，大佬係CDU，呢個真係一座難移嘅大山，無奈CDU真係最大粒，入面個個人都食中共條水，點會肯翻檯。

你見到，凈係Grüne呢個左膠政黨，可以做到幾多嘢？

呢個表，唔夠長，我地呢邊嘅香港人，做得幾多得幾多。一時三刻，我地改變唔到啲咩，只能夠喺德國左膠框架入面，步步為營咁前進。但係你地有無諗過，做呢樣嘢係幾難，係幾需要深耕細作？一粒老鼠屎，壞了一鍋粥，點解硬要講赤納粹，要冒呢個險呢？

大家可能習慣咗無民主嘅抗爭，但係喺德國，票唔係屌返嚟㗎。你唔做媒體，唔做德國民意，唔放香港呢個議題入去Bundestag，點樣可以令德國『賀佢老母』呢？Bundestag夠人頭，『支助』中共幾十億，係咪可以考慮收皮先？我啱啱呢邊先收到E-Mail，有人想搵我分享一下，因為呢度附近有一個城堡，有中國買家準備買入，當地居民反對，但係唔知道點樣同人講佢地嘅擔憂。機場呀，公司呀，依家中國大手大手買，紅色資本流緊入嚟㗎啦，仲有華為5G呀，會唔會出個收購限制先？林鄭個仔嚟讀哲學，有無Magnitsky俾佢嘆下呀？全部嘢，都係要用套政治語言嚟慢慢講，等德國政治主流變成反共先有得做。//

你知唔知俾credit你嘅人純粹因為你打字打得多咋?
內文簡直不堪入目 完全係一隻德國犬儒

因為除左令德國**政壇**反感
我完全見唔到有乜嘢益處

同埋德國唔係文明國家一員？
點解唔appeal to common denominator?

圍爐打飛機嘅快感算唔算益處？

相問下支那呢家行集中營, 亂拉人, 加大維穩費, 搞南海, 搞釣魚台, 用錢收買台灣友邦

所做既一切一切同NAZI 初期有乜分別?

其實你係咪連篇文寫乜都無睇過

同埋篇文係我引用嘅，唔係我寫嘅

之前個作者寫過一篇文
依家呢篇係follow-up

呢個post講左邊個係發起人

呢個係929 anti Chi Nazi rally admin出既post

有無睇文？
講左好多次

// 但係我嘅言論一出，好多人就認為：『佢叫人唔好用赤納粹，即係覺得中共唔夠邪惡，即係幫中共塗脂抹粉。』你要咁諗，我無辦法。我知道新疆維吾爾族，西藏發生緊咩事，中共七十年以來殘害過幾多中國人，我都算叫知道。呢度有一個觀點我想提出：技術上比較納粹德國所做成嘅死亡人數，同中共殘害過嘅人頭，係無意思的。納粹德國所引起嘅係世界大戰，係實實在在嘅戰爭，係一場涉及幾十個國家嘅浩劫，成個歐洲，幾多個人係經歷過納粹德國所帶嚟嘅毀滅，對於歐洲人嚟講，納粹嘅歷史，唔係一啲可以用嚟隨意比較嘅題目。我咁講，唔係話新疆維吾爾族所受到嘅逼害『唔夠慘』，但係有無必要用呢種我上面講，所謂嘅『死老母』比喻嚟講呢？局部嚟講，你都可以講話中共搞『集中營』，但係推『赤納粹』，直接俾『中共=納粹』呢個信息出嚟，唔係人人都buy㗎！//

咪玩啦, 佢地反感係因為佢地未知哂D 真相

照你咁講
我做NAZI 手勢點解歐洲人又屌? 甚至犯法? 我做手勢, 同真係殺人, 集中營差好遠, 點解佢地又介意?

呢家支那係做緊NAZI 真係做既野, 比起做一個手勢, 佢做既係更多更多, 點解唔話得佢係CHINAZI?

thx

所有野都唔係人人BUY 啦

你講5大訴求你估歐洲人又好明好BUY咩

用緊急法推蒙面法
之後陸續有嚟
咁樣仲唔係納粹？

係咪真係當中共港共殺撚咗二百萬人
到時候你同你啲朋友先至肯承認Chinazi「赤納粹」？
你知唔知新疆西藏有幾人被殺滅村？

狗夠話我地係恐怖份子, 咁美國911受害者出黎屌未?

// 但係我嘅言論一出，好多人就認為：『佢叫人唔好用赤納粹，即係覺得中共唔夠邪惡，即係幫中共塗脂抹粉。』你要咁諗，我無辦法。我知道新疆維吾爾族，西藏發生緊咩事，中共七十年以來殘害過幾多中國人，我都算叫知道。呢度有一個觀點我想提出：技術上比較納粹德國所做成嘅死亡人數，同中共殘害過嘅人頭，係無意思的。納粹德國所引起嘅係世界大戰，係實實在在嘅戰爭，係一場涉及幾十個國家嘅浩劫，成個歐洲，幾多個人係經歷過納粹德國所帶嚟嘅毀滅，對於歐洲人嚟講，納粹嘅歷史，唔係一啲可以用嚟隨意比較嘅題目。我咁講，唔係話新疆維吾爾族所受到嘅逼害『唔夠慘』，但係有無必要用呢種我上面講，所謂嘅『死老母』比喻嚟講呢？局部嚟講，你都可以講話中共搞『集中營』，但係推『赤納粹』，直接俾『中共=納粹』呢個信息出嚟，唔係人人都buy㗎！//

5大訴求一樣歐洲唔係人人BUY

唔好再話人冇睇過喇
我睇哂 亦睇得好清楚
係你局限喺德國人嘅目光
你睇下你回覆一直都係話人冇睇 話人錯
有冇諗過自己死撐緊?

假如啲狗話佢哋自己係好似911受害者咁慘
肯定畀人屌

何況恐怖份子呢個term嘅specificity 同納粹無得比較

顧慮德國戰線 =/= 侷限德國目光
有冇諗過你自己死撐緊?

我地夠無話自己係猶太人啦

反而班狗講過, 最後點? 意色列同德國有無做野?

共產
納粹
全世界都最憎恨既野
中國做齊曬
所以可以連接到全世界聲音
無論結果如何
新字眼就好多人會注意
有反應好過無反應

我支持講chinazi 外國人亦都會明白

CHINAZI 就係CHINAZI

唔好玩啦, 我睇唔撚到佢做既野同NAZI 有乜分別

我同你講大把外國人BUY

唔BUY個D係左膠, 佢地最鍾意寫千字文

自有公論

同埋你唔知國際背後都開始搵位入中國
Chinazi 的確幫左好多人留意
變相多左國家去了解中國同香港
唔係話最好
最少有人響應到chinazi 真正意思
中國全面收香港都無問題
外國吹你唔帳
但同全世界對立咁濟

你冇睇我段字？

所以班狗咪畀以色列同埋德國屌囉

班狗唔需要care外國形象，因為佢哋權力來源自中共
但我地唔係

無反應好過負面反應

重點係國會裡面嘅人點睇

5大訴求 同埋 納粹
兩組字響歷史上嘅份量自然亦都無得比較

有證據
有聯合國出埋聲
佢地唔想講到出口姐
邊忽負面？

你段野響打出黎之前已經畀人駁左

// 但係我嘅言論一出，好多人就認為：『佢叫人唔好用赤納粹，即係覺得中共唔夠邪惡，即係幫中共塗脂抹粉。』你要咁諗，我無辦法。我知道新疆維吾爾族，西藏發生緊咩事，中共七十年以來殘害過幾多中國人，我都算叫知道。呢度有一個觀點我想提出：技術上比較納粹德國所做成嘅死亡人數，同中共殘害過嘅人頭，係無意思的。納粹德國所引起嘅係世界大戰，係實實在在嘅戰爭，係一場涉及幾十個國家嘅浩劫，成個歐洲，幾多個人係經歷過納粹德國所帶嚟嘅毀滅，對於歐洲人嚟講，納粹嘅歷史，唔係一啲可以用嚟隨意比較嘅題目。我咁講，唔係話新疆維吾爾族所受到嘅逼害『唔夠慘』，但係有無必要用呢種我上面講，所謂嘅『死老母』比喻嚟講呢？局部嚟講，你都可以講話中共搞『集中營』，但係推『赤納粹』，直接俾『中共=納粹』呢個信息出嚟，唔係人人都buy㗎！//

兄弟爬山 佢覺得唔OK唔用冇問題
我覺得OK會繼續用 冇他就係因為支共就係咁撚邪惡而需要比呢個世界睇清楚

// 『有無問過德國人？德國人點睇赤納粹呢個字？我認識嘅德國人（老公，朋友等等），佢地都好讚成用呢個比喻！網上啲人都鬧認字特警係Grammar Nazi啦！』

我無可能代表曬所有德國人，呢樣嘢喺我之前寫嘅文入面，已經強調咗好多次。不過我照答：我有問過，人數唔少。而且當中係有人贊成用赤納粹嚟比較的。

咁點解你都要反對用呢個字？

因為，每個國家都有自己嘅框架，有一套政治語言，如果要爭奪話語權，唔係話大聲就得，而係要用呢套政治語言嚟講說話。

睇返話唔介意講赤納粹嘅德國朋友，都係年紀比較輕嘅人，佢地同二戰近乎斷絕接觸（戰後第三代，最多聽下屋企爺爺嫲嫲講故仔嘅朋友），當然無咁敏感，對於香港中國嘅局勢又比較理解，所以都無咩所謂。但係依家政治體制入面嘅人，仲係戰後第二代，父母經歷過二戰，自己又有經歷過東西德，對於呢啲比較，自然敏感好多，唔識『政治語言』，都唔會入到個體制入面。媒體人就更加唔需要講，佢地講嘢就更加精準，清楚知道『政治語言』嘅重要性。你搵啲網絡上嘅例子俾我，有咩價值？//

// 係，德國本土，都偶有納粹比較，但係左翼咁做，其實都會惹起反感。德國人左翼反AfD，都係會扣Rechtsextremismus帽子，但其實分類上，佢地係Rechtspopulismus。呢個係大路，放得上檯，用『政治語言』嘅鬧法。咁你話，Rechtsextremismus，其實就係納粹啦。係，但係前者係政治語言，後者唔係，真係嘢嘢都講納粹，係極左先會咁做，而且你講到要去到NPD呢啲政黨，喺一個有限嘅框架入面，用納粹嚟鞭佢先叫安全。//

幫你推
long but must read

乜而家冇人解釋點解要用chinazi咩

屌你再QUOTE呢段野比我睇都冇用
講到明你唔撚BUY咪唔好用 反正我係TWITTER睇好多人都唔覺得有問題

#ChiNaZi

塗鴉梗係噴個字啦
唔通寫篇文咩

呢度就個個都覺得chinazi好貼切先用
點解樓主你唔叫埋篇文嘅作者去同德國人解釋下點解要用

呢個就係問題
如果純粹係對內宣傳
咁無問題㗎，但係亦都純粹係打飛機，因為大家一早知有幾仆街

如果係對外宣傳的話
咁直接講中共惡行就更加有context
用chinazi反而會alienate到德國嘅支持

依條撚樣咁勤力出po咪就係想講中共冇惡過納粹咯
收皮啦屌

算啦 以後少用就ok
10/1都過左

我依家唔係講twitter網民，係講國會議員

兄弟爬山無問題
假設其中一個人唔係響度有意無意扯後腿的話

直接俾『中共=納粹』呢個信息出嚟，唔係人人都buy㗎！//
唔buy啲人係咩人？親共狗咯

pepe又叫唔好用
美國🇺🇸又話唔好舉
chinazi又唔用得

吓？你口中嗰個德國婆娘要求釋放劉𤫑同埋得佢為中國人權發聲喎？

預左有啲人係唔睇文

你好似唔了解共產主義禍害
你了解先再出聲
再睇埋全世界
乜柒都一知半解
就出黎話點點
全世界大國都憎中國
你覺得仲無問題？

仲要nonstop mon po秒負皮 攞咗幾錢做嘢？

駁到d乜 成段野基本上一句講完

赤納粹呢個term太敏感 關乎人地慘痛歷史 唔係人人buy

第一 我點解要個個buy
好簡單問一句 光復香港時代革命個個buy？ 黑警死全家個個buy？ 黑警ot 警嫂3p個個buy？ 冇傷害其他人感情？

第二 唔buy既原因到底係乜 係我地用得唔好 中共唔乎合納粹行動啊 定係文宣唔夠 你口中所講班德國佬對中共既行為一知半解 以為我地老屈中共 定點

乜都唔講 話唔係個個buy就唔畀人講chinazi

你知唔知chinazi呢個字威力幾大啊 咪撚係度維穩啦

仲有最主動幫我地發聲嘅左膠

光復香港 時代革命又唔好嗌

全世界大國都憎中國呢樣嘢真係聞所未聞
我就淨係知道好多國家嘅議員都係搖擺狀態 有待遊說

點睇Chinaxi

如果做到有外國anti china嘅遊行
係擔住支大旗寫住chinazi
或者有外國官員話china is nazi
你做到 我ok
如果唔係
唔好圍壚打飛機
文宣係國際性 唔係比你自hi

集中火力公佈罪行好過啦
是否nazi 自有國際公論

立法會又唔好衝

// 我無可能代表曬所有德國人，呢樣嘢喺我之前寫嘅文入面，已經強調咗好多次。不過我照答：我有問過，人數唔少。而且當中係有人贊成用赤納粹嚟比較的。

咁點解你都要反對用呢個字？

因為，每個國家都有自己嘅框架，有一套政治語言，如果要爭奪話語權，唔係話大聲就得，而係要用呢套政治語言嚟講說話。

睇返話唔介意講赤納粹嘅德國朋友，都係年紀比較輕嘅人，佢地同二戰近乎斷絕接觸（戰後第三代，最多聽下屋企爺爺嫲嫲講故仔嘅朋友），當然無咁敏感，對於香港中國嘅局勢又比較理解，所以都無咩所謂。但係依家政治體制入面嘅人，仲係戰後第二代，父母經歷過二戰，自己又有經歷過東西德，對於呢啲比較，自然敏感好多，唔識『政治語言』，都唔會入到個體制入面。媒體人就更加唔需要講，佢地講嘢就更加精準，清楚知道『政治語言』嘅重要性。你搵啲網絡上嘅例子俾我，有咩價值？//

// 係，德國本土，都偶有納粹比較，但係左翼咁做，其實都會惹起反感。德國人左翼反AfD，都係會扣Rechtsextremismus帽子，但其實分類上，佢地係Rechtspopulismus。呢個係大路，放得上檯，用『政治語言』嘅鬧法。咁你話，Rechtsextremismus，其實就係納粹啦。係，但係前者係政治語言，後者唔係，真係嘢嘢都講納粹，係極左先會咁做，而且你講到要去到NPD呢啲政黨，喺一個有限嘅框架入面，用納粹嚟鞭佢先叫安全。

如果要德國政界聽到我地講嘢，就係要用呢套語言嚟講，你可能覺得好左膠，可能你覺得唔夠爆。你啱，係好左膠的。我仲記得上次Bundestagswahl玩Wahl-O-Mat，有一條問題，問話學校應唔應該用Holocaust嚟做Erinnerungskultur嘅核心。我一個香港人，唔需要有咩歷史包袱，咁梗係話唔需要再講啦。不過呢個位連AfD都唔敢郁呀！佢地夠右啦掛，但係都唔敢反呢樣嘢。
//

我屌你啦 而家你姐係講到用chinazi既手足就係拖後腿
你咁樣叫做兄弟爬山?

我都開post回post講過好多次
文宣要諗受眾反應
文宣要諗受眾反應
文宣要諗受眾反應
踩晒地雷咁宣傳叫咩宣傳?
但係個個上晒腦無人肯聽
就連叫人講chinazi嗰陣要提埋新彊集中營，咁個類比先貼切
都俾人屌到我反艇

個個淨係諗自己想講乜
而唔會諗講啲乜、點樣講先對我地最有利
唉

咁又唔好咁講，唔係話咩都唔好做，而係有啲嘢真係唔應該做。揭人舊傷疤可能對爭取支持有反效果

用埋d垃圾比喻
我就用返你個比喻

而家係 當年 你呀爺 條村有風土病 無及早處理
結果 野到全村 連埋隔離村 隔隔離村 死左一半人
最後要去山頭後面搵隊醫療隊黎先搞得掂

好啦 時移世易 過左70年
你條村 而家又有當年既風土病 你唔想歷史重現
你想及早治理 唔想死咁多人
但奈何你又唔識醫病 又唔夠醫生處理
咁我就唯有上網＃風土病殺人 ＃風土病再臨 ＃救救我地村
再問下當年成功醫好風土病既果幾條村 可唔可以幫手

屌你 係呀 當你你條村死左幾千人 好慘呀 唔應該提呀 ok
但係死者已矣 而家活生生有幾千條人命可以救
你屌鳩我『喂人地當年死左幾千人好慘架 你唔好提起人地死過人』

咁撚鳩陀鳥犬儒既你？

勾起回憶真係唔成理由，就係要勾起回憶將中共同納粹黨嘛

得啦
你番去自己打飛機啦
叻唔撚切
乜柒都唔知
係要衝黎柒

港獨又唔好講

歷史本來就係借古鑑今，如果因為覺得揭瘡疤會痛就唔用，其實係本末倒置...
但為咗贏，唔用咪唔用，只要多啲外國勢力支持就得

私了又對準政權

係，德國本土，都偶有納粹比較，但係左翼咁做，其實都會惹起反感

可唔可以話我知邊段字有解釋到納粹點解令人反感
我都想知個真正原因

兄弟爬山
係講緊彼此嘅行動唔會衝突嘅情況下
大家自行實驗唔同抗爭方法

上面解釋左點解用Chinazi呢個字
客觀效果上就係可能alienate左我地要遊說嘅德國議員

但係依家行動就係會有衝突
正如經驗豐富嘅攬炒巴都避左chinazi呢個字唔用
我認為呢個問題係值得重視

當然我無權約束任何人唔好做某啲野，我唔係大台，攬炒巴都唔係
但係我有權響言語上反對同批評任何人嘅做法

語重心長
唔贊成用chinazi 揭人舊瘡疤
nazi都係因為做過好多衰嘢先整臭個名
其實ccp都可以自然發展成貶義詞
推

做口交部有用咩，上個月佢老人家先帶埋成大班經濟團訪問中國，講兩句人權問題就打哂飛機，佢做到Trump一成我都偷笑啦

推！！

納粹含有侵略世界意思，我諗唔到有邊個形容詞更適合
當然你話用其他詞語表達，咁我覺得可以再討論下

明白哂, 我會叫返 Anti-ChiNazi
Thx 樓豬

有冇國際反響牙各位大神
而家連粒石仔聲都聽唔到牙
有邊個官員夠膽直接講chinazi
唔好網上forum見人認同幾句就當認受性好高先啦

殺君馬者 道旁兒也

你有權反對手足亦有權繼續用
twitter有人都質疑過用呢個term 我個人意見係有爭議性
就係因為有爭議性先有人留意有attention seeking既作用 不論係正反
有人討論一定係好開始
用得呢個term要有圖解/文字support係正確做法 但就唔根係度講到用Chinazi既手足就係唔正確 咁樣唔撚係兄弟爬山既原意

國際關注又如何?
只有美國有能力抗衡，但美國都係為自己利益。
歐盟更如無牙老虎。
如果中國聯合俄羅斯，北韓，伊朗，隨時成為一股新派系。

哦ok
本人將以臥底之身加入藍營大肆宣揚黃納粹，希望咁樣德國同歐洲會因此支持黃營

邊個話唔好「提起」人地死過人
德國人自己都強制教育納粹歷史啦

依家反對嘅係將nazi當成政治buzzword咁用
因為正如篇文所講
呢個係人地政治語言規範嘅一部分
而唔係事實上貼唔貼切嘅問題

語言規範係可以改變
但係唔使一黎就黎十大辣
尤其是依家遊說對象唔係年輕一代
而係德國政壇班人

// 我唔係讀歷史，唔係讀政治，但如果你想知道，點解部分德國人會咁唔鐘意呢個比較，之前留言，有一個好好嘅比喻：『依家我見到有義士俾黑警射傷，我好傷心呀！直頭好似你上年老母生Cancer死咗嘅時候咁傷心。#死老母咁傷心』

如果你係死老母嘅嗰位朋友，仲會唔會話：『你嘅比喻真係好精闢呀！我好清楚理解到你係有幾傷心！支持你！』唔會，正常人都唔會。正常人都expect對話入面，每個人都會尊重悲痛嘅過去，盡量唔會提起呢一段歷史。

用返同樣道理，你用呢個比喻都唔係話唔得，但係你要用落一個Context度：『上年你傷心到喊到爆，唉，依家我終於體會到你舊年失去親人嘅痛苦，希望你可以安慰下我啦。』我絕對唔反對香港人攞黑警『曱甴』論嚟講，唔反對網上面對比Gestapo同黑警嘅圖片，呢啲有Context，局部嘅比較，係做到大家想做嘅效果：話俾人知，香港警察，中共，有幾邪惡。

但係我嘅言論一出，好多人就認為：『佢叫人唔好用赤納粹，即係覺得中共唔夠邪惡，即係幫中共塗脂抹粉。』你要咁諗，我無辦法。我知道新疆維吾爾族，西藏發生緊咩事，中共七十年以來殘害過幾多中國人，我都算叫知道。呢度有一個觀點我想提出：技術上比較納粹德國所做成嘅死亡人數，同中共殘害過嘅人頭，係無意思的。納粹德國所引起嘅係世界大戰，係實實在在嘅戰爭，係一場涉及幾十個國家嘅浩劫，成個歐洲，幾多個人係經歷過納粹德國所帶嚟嘅毀滅，對於歐洲人嚟講，納粹嘅歷史，唔係一啲可以用嚟隨意比較嘅題目。我咁講，唔係話新疆維吾爾族所受到嘅逼害『唔夠慘』，但係有無必要用呢種我上面講，所謂嘅『死老母』比喻嚟講呢？局部嚟講，你都可以講話中共搞『集中營』，但係推『赤納粹』，直接俾『中共=納粹』呢個信息出嚟，唔係人人都buy㗎！//

都認同樓主既論點
但對其他國家嚟講用Chinazi可以好貼切咁令佢地明白我地既情況
唔用chinazi 可能可以accommodate 到德國人但對其他國家既人又可能對香港既情況了解少左？

我要澄清返
我唔係怪責班手足
而係講緊要小心呢個字帶來嘅副作用

你講嘅「用得呢個term要有圖解/文字support」係無錯
但係點解要用一個有可能alienate遊說對象嘅term？尤其是可以用其他alternatives，反極權、反法西斯、反暴政

算啦 人生苦短 唔好再浪費時間做無人appreciate嘅文宣組了

其實可以諗個新term，話哂係兩個唔同既政權
同埋新term有新鮮感，外國人先容易記住
例如CHIbalizatNA (9up)
講出中共想統一全球既野心

我覺得剛剛相反
Anit-Chinazi 係一定需要，
只係要多好多文宣去解釋。

我地要強調一點係：
宜家嘅中共等於二戰前嘅納粹黨。
今日再唔阻止中共，
他日中共就會好似納粹咁發起第三次世界大戰

二戰前英美各國都採取綏靖政策，
慕尼克會議，容忍納粹對鄰國如捷克、奧地利的侵略，
結果呢？係令到納粹膽氣越來越壯，
以為英美唔會阻止佢，最終入侵波蘭先至引致英國宣戰。

中共呢？中共除咗在自己國內鎮壓新疆、西藏、香港人，
中共仲有強烈的擴張意圖，
一直以來企圖侵佔南海，
西方各國隻眼開隻眼閉。
然後搞一帶一路，
在印度洋上如斯里蘭卡購買多個港口以備將來的戰略用途。
中共一直在威脅台灣，數以千計嘅飛彈頭對準台灣。
而今日西方社會繼續 business as usual，同中國貿易，
不單係對中國的人權問題視如不見，
而且係一直唔肯面中共的侵略。
而且中國已經隱約同俄羅斯、伊朗、巴基斯坦等等形成聯盟。
今日再唔阻止，
日後中共引發第三次大戰的時候，
西方國家會後悔莫及。

所以話唔好用 Anti-Chinazi，
你不用寫多啲文，英文又好、德文又好，
去解釋一吓中國同納粹相同之處，
對世界和平、環境等等都係極大威脅啦。

對於歐洲人嚟講，納粹嘅歷史，唔係一啲可以用嚟隨意比較嘅題目

只有呢句係原因 得罪講句 你係冇講過野

我又試下舉d好膚淺既例子 大家討論下
touch wood 講句 香港出老解坦克 殺左好多香港人
有人將佢比喻為 hk64 而咁你會令係當年係大陸經歷過64既反感

sorry 我理解唔到
或者我個例子有不貼合既地方 請你提出 大家一齊討論下

講多兩句 我係唔願意輕易放棄chinazi或者anti-chinazi既 因為真係太易入腦 又順口 隻字又易噴 係我眼中亦都好貼切

希望你可以畀多d料我地 等我地明白你 辛苦巴打了

如果德國嘅人唔理解，
就應該寫多成百篇成千篇文去幫佢地理解，
自我審查，係冇用架。

唔好講#Chinazi, 咁可以講#Anti-Chinazi

有人話吾好用#Chinazi, 因為德國人/左膠會唔開心, 咁佢實在太睇少德國人的智慧及氣量(咁左膠不嬲都係小氣, 又要清高要光環, 係會唔開心嘅).

同樣有人話唔好用支共同納粹比, 因為支共而家D暴行仲未衰過納粹, 咁佢又實在太低估支共的邪惡同恐怖, 三反五反大躍進十年文革仲唔夠勁? 支持赤柬條數又點計?

再者, 支共而家對維族的犯下的反人類暴行, 遠勝同時期納粹德國對猶太人所犯下的暴行.

而家係和平時期, 支共已將弱勢及對政權豪無威脅的維族當係敵人全族扔進集中營虐待勞改, 同樣水平比較, 納粹德國由1933奪權-1939歐戰全面爆發前, 都只係對猶太國民限制自由及公民權, 掠取財產及驅逐出國, 冇玩到集中營咁絕.

納粹德國係1939開打歐戰後, 先把德國國內及西歐波蘭等佔領區的猶太人當係敵人分批關進集中營, 1941入侵蘇聯時由SS組織行刑隊補殺東線的猶太人, 要到1942年戰況逆轉, 先再始大規模全面實行所謂最終解決方案進行有系統大屠殺.

咁而家和平時期就玩集中營仲唔夠激? 係咪要等遲吓支共開始大屠殺先可以用#Chinazi?

港共而家話要玩緊急法, 咁香港遲吓會唔會淪為Warsaw Ghetto?

唔通係要重蹈猶太人復轍, 當初被打壓自由時唔敢出聲, 被關進集中營時唔反抗, 要等到大家一齊排隊入毒氣室前先知後悔, 點解當初仲有自由時唔拼死反抗?

咁你會建議用乜字眼?

我諗「暴走的赫胥黎」一撚定好鐘意睇香港01，但係又唔想係連登提香港01，所以先出此下策，真係辛苦曬

總結，香港01好熟悉我地既政見、諗法同打字風格，又擅長兩極分化，絕對好有可能就係想搞散連登既重要力量
你話冇人操縱緊連登言論，人唔笑ＰＯＰＯ都吠啦